# 19.  Alias (encabezados de columnas)

Una manera de hacer más comprensible el resultado de una consulta consiste en cambiar los encabezados de las columnas. Por ejemplo, tenemos la tabla "libros" con un campo "cantidad" (entre otros) en el cual se almacena la cantidad de libros en stock; queremos que al mostrar la información de dicha tabla aparezca como encabezado del campo "cantidad" el texto "stock", para ello colocamos un alias de la siguiente manera:

```sql
select titulo, cantidad as stock, precio
from libros;
```

Para reemplazar el nombre de un campo del encabezado por otro, se coloca la palabra clave "as" seguido del texto del encabezado.

Si el alias consta de una sola cadena las comillas no son necesarias, pero si contiene más de una palabra, es necesario colocarla entre comillas dobles:

```sql
select titulo, cantidad as "stock disponible", precio
from libros;
```

También se puede crear un alias para columnas calculadas. Por ejemplo:

```sql
select titulo,precio, precio*0.1 as descuento, precio-(precio*0.1) as "preciofinal"
from libros;
```

La palabra clave "as" es opcional, pero es conveniente usarla.

Entonces, un "alias" se usa como nombre de un campo o de una expresión. En estos casos, son opcionales, sirven para hacer más comprensible el resultado.

## Practica de laboratorioTrabajamos con nuestra tabla "libros"

Eliminamos la tabla:

```sql
drop table libros;
```

Creamos la tabla:

```sql
create table libros(
    titulo varchar2(40),
    autor varchar2(30),
    editorial varchar2(20),
    precio number(5,2),
    cantidad number(4)
);
```

Ingresamos algunos registros:

```sql
insert into libros
values('Uno','Richard Bach','Planeta',15,100);

insert into libros
values('El aleph','Borges','Emece',24,150);

insert into libros
values('Matematica estas ahi','Paenza','Nuevo siglo',12.5,200);
```

Mostramos la información con el encabezado "stock" para el campo "cantidad":

```sql
select titulo, cantidad as stock, precio
from libros;
```

Mostramos la información con el encabezado "stock disponible" para el campo "cantidad", necesitamos emplear comillas dobles:

```sql
select titulo, cantidad as "stock disponible", precio
from libros;
```

Recuperamos el título, autor, precio, descuento del 10% y precio final con descuento, empleando un alias para las 2 últimas columnas:

```sql
select titulo,autor,precio, precio*0.1 as descuento, precio-(precio*0.1) as "precio final"
from libros;
```

La palabra clave "as" es opcional, podemos obviarla:

```sql
select titulo,precio, precio-(precio*0.1) "precio con descuento"
from libros;
```

Ingresemos el siguiente lote de comandos en el Oracle SQL Developer:

```sql
drop table libros;

create table libros(
    titulo varchar2(40),
    autor varchar2(30),
    editorial varchar2(20),
    precio number(5,2),
    cantidad number(4)
);

insert into libros
values('Uno','Richard Bach','Planeta',15,100);

insert into libros
values('El aleph','Borges','Emece',24,150);

insert into libros
values('Matematica estas ahi','Paenza','Nuevo siglo',12.5,200);

select titulo, cantidad as stock, precio
from libros;

select titulo, cantidad as "stock disponible", precio
from libros;

select titulo,autor,precio, precio*0.1 as descuento, precio-(precio*0.1) as "precio final"
from libros;

select titulo,precio, precio-(precio*0.1) "precio con descuento"
from libros;
```

## Ejercicios propuestos

Un comercio que vende artículos de computación registra los datos de sus artículos en una tabla con ese nombre.

1. Elimine la tabla:

```sql
drop table articulos;
```

2. Cree la tabla:

```sql
create table articulos(
    codigo number(4),
    nombre varchar2(20),
    descripcion varchar2(30),
    precio number(8,2),
    cantidad number(3) default 0,
    primary key (codigo)
);
```

3. Ingrese algunos registros:

```sql
insert into articulos
values (101,'impresora','Epson Stylus C45',400.80,20);

insert into articulos
values (203,'impresora','Epson Stylus C85',500,30);

insert into articulos
values (205,'monitor','Samsung 14',800,10);

insert into articulos
values (300,'teclado','ingles Biswal',100,50);
```

4. El comercio hace un descuento del 15% en ventas mayoristas. Necesitamos recuperar el código, nombre, decripción de todos los artículos con una columna extra que muestre el precio de cada artículo para la venta mayorista con el siguiente encabezado "precio mayorista"

5. Muestre los precios de todos los artículos, concatenando el nombre y la descripción con el encabezado "artículo" (sin emplear "as" ni comillas)

6. Muestre todos los campos de los artículos y un campo extra, con el encabezado "monto total" en la que calcule el monto total en dinero de cada artículo (precio por cantidad)

7. Muestre la descripción de todas las impresoras junto al precio con un 20% de recargo con un encabezado que lo especifique.
